%LECONS: 243

Nous allons donner ici les définitions des différentes convergences de variables aléatoires \cite[p.385]{Appel}. On considère des variables $X$, $X_1, X_2, \dots$ définies sur le même espace probabilisé $\left(\Omega, \mathcal{T}, \mathbb{P}\right)$.

\begin{definition}[Convergence simple]
	La suite $\left(X_n\right)_{n \geq 0}$ converge simplement vers $X$ lorsque
	\begin{displaymath}
	\begin{array}{cc}
	\forall \omega \in \Omega & \lim\limits_{n \to \infty} X_n(\omega) = X(\omega)
	\end{array}
	\end{displaymath}
\end{definition}
Cette notion est trop forte dans la plus part des situations, nous allons alors définir des notions de convergence plus faible.

\begin{definition}[Convergence presque sûre]
	La suite $\left(X_n\right)_{n \geq 0}$ converge presque sûrement vers $X$ si l'ensemble des $w$ tels que $X_n(\omega) \to X(\omega)$ est de probabilité $1$:
	\begin{displaymath}
	\mathbb{P}\{\omega \in \Omega; \lim\limits_{n \to \infty} X_n(\omega) = X(\omega)\} =1
	\end{displaymath}
	On écrit alors $X_n \overset{ps}{\rightarrow} X$ ou $X_n \rightarrow X ~ps$, ou encore $\mathbb{P}\{X_n \to X\} =1$.
\end{definition}

\begin{definition}[Convergence en probabilité]
	La suite $\left(X_n\right)_{n \geq 0}$ converge en probabilité vers $X$ si pour tout $\epsilon > 0$:
	\begin{displaymath}
	\lim\limits_{n \to \infty} \mathbb{P}\{\omega \in \Omega; \left|X_n(\omega) = X(\omega)\right| > \epsilon\} =0
	\end{displaymath}
	Ce qu'on écrira plus succinctement
	\begin{displaymath}
	\mathbb{P}\{\left|X_n \to X\right|> \epsilon\} \underset{n \to \infty}{\longrightarrow} 0
	\end{displaymath} 
	On notera $X_n \overset{\mathbb{P}}{\rightarrow} X$ cette propriété.
\end{definition}

\begin{definition}[Convergence en moyenne et dans $L^p$]
	La suite $\left(X_n\right)_{n \geq 0}$ converge en moyenne vers $X$ si les variables $X - X_n$ pour tout $n \in \N$ sont intégrables et si:
	\begin{displaymath}
	\lim\limits_{n \to \infty} \mathbb{E}\{\left|X_n = X\right| \} =0
	\end{displaymath}
	On notera $X_n \overset{L^1}{\rightarrow} X$. On dit également que la suite $\left(X_n\right)_{n \geq 0}$ converge dans $L^1$ vers $X$.
	
	De manière analogue, on dit que la suite $\left(X_n\right)_{n \geq 0}$ converge dans $L^p$ vers $X$, si les variables $X - X_n$ pour tout $n \in \N$ sont $p$-intégrables et si:
	\begin{displaymath}
	\lim\limits_{n \to \infty} \mathbb{E}\{\left|X_n = X\right|^p \} =0
	\end{displaymath}
	On notera $X_n \overset{L^p}{\rightarrow} X$ cette propriété.
\end{definition}

\begin{definition}[Convergence en loi]
	Soit $\left(X_n\right)_{n \geq 1}$ une suite de variables aléatoires réelles définies chacune sur son propre espace probabilisé $\left(\Omega_n, \mathcal{T}_n, \mathbb{P}_n\right)$, et soit $X$ une variable aléatoire réelle définie sur un espace probabilisé $\left(\Omega, \mathcal{T}, \mathbb{P}\right)$. Si l'on note $F_n$ la fonction de répartition de $X_n$ et $F$ celle de $X$, on dit que la suite $\left(X_n\right)_{n \geq 1}$ converge en loi vers $X$, et on écrit $X_n \overset{L}{\Longrightarrow} X$ ou $F_n \overset{L}{\Longrightarrow} F$ si la suite $\left(F_n\right)_{n \geq 1}$ converge simplement vers $F$ en tout point de continuité de $F$.
\end{definition}


